\documentclass[12pt]{book}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Preambulo
%
\usepackage[lmargin=2.54cm, rmargin=2.54cm, top=2.54cm, bottom=2.54cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\parindent=0cm %modificartamaño de sangría
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,latexsym,cancel}
%
\usepackage{graphicx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{fancy}
\fancyfoot{}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{\scriptsize \leftmark}
\fancyhead[L]{\scriptsize \rightmark}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\begin{document}

\begin{center}
{
\bf\fontsize{20}{0}{\selectfont{UNIVERSIDAD NACIONAL DE INGENIERÍA}}\\
\vspace*{0.5\baselineskip}
\fontsize{14}{0}{Facultad de Ingeniería Industrial y de Sistemas}
}

\vspace*{3\baselineskip}
\includegraphics[scale=0.5]{UNI}

\vspace*{3\baselineskip}


{
\bf\fontsize{40}{0}{\selectfont{TIC TAC TOE}}\\ 
}

\end{center}

\vspace*{3\baselineskip}

{
\bf\fontsize{16}{0}{\selectfont{INTEGRANTES:}}
}

\vspace*{1\baselineskip}

\begin{center}

{
\bf\fontsize{24}{0}{Henry Ruben Alarco Miranda}\\
\vspace*{1\baselineskip}
\fontsize{24}{0}{Sthefanny Angie Calderon Olivera}\\
\vspace*{1\baselineskip}
\fontsize{24}{0}{Ricardo Jesus Chariarse Rojas}\\
\vspace*{1\baselineskip}
\fontsize{24}{0}{Wilfredo Kevin Huarsaya Ramos}
}

\end{center}

\vspace*{2\baselineskip}

{
\bf\fontsize{16}{0}{\selectfont{PROFESOR:}}
}

\vspace*{1\baselineskip}

\begin{center}

{
\bf\fontsize{24}{0}{Jose Caballero}\\
}

\end{center}


\vspace*{2\baselineskip}

\begin{center}

{
\bf\fontsize{18}{0}{\selectfont{INTRODUCCIÓN A LA COMPUTACIÓN}}
}

\end{center}

\newpage

\vspace*{1\baselineskip}

{
\bf\fontsize{20}{0}{\selectfont{INFORME DEL JUEGO TIC TAC TOE}}\\
}

\vspace*{1\baselineskip}

Se planea programar un juego, mejor conocido como tic-tac-toe o “michi”, para que se pueda ejecutar con la ayuda de una consola. Esto nos permitirá innovar el juego y hacerlo más entretenido, lo que llamará la atención de aquellos que juegan este juego con mayor intensidad. 

\vspace*{0.5\baselineskip}

El juego, al igual que el que se lleva a cabo con la ayuda de un lápiz y una hoja, necesita de la interacción de dos jugadores para ejecutarse, es decir, necesita de la participación de dos personas. Estos tomarán turnos alternados para poder jugar, de la misma manera en que lo harían con su hoja. Además, el ganador se define de la misma manera que en el juego típico. Gracias a que es un juego muy versátil, no tiene un público objetivo específico, lo que permite que lo jueguen desde niños hasta ancianos, sin importar mucho la edad. 

\vspace*{0.5\baselineskip}

Para poder llevar a cabo este proyecto se usará el lenguaje de programación con el cual estamos más familiarizados, ya que es el que hemos estado usando a lo largo del ciclo y el que nos parece más accesible para programar un videojuego. Además, deberemos recurrir al uso de una librería mejor conocida como tkinter la cual nos permite hacer uso de una interfaz gráfica, lo que ayudará a lograr nuestro objetivo de hacer el juego más entretenido para el público.
 

\vspace*{3\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{HISTORIA DEL JUEGO TIC TAC TOE}}
}

\vspace*{1\baselineskip}

La historia del juego Tic Tac Toe, conocida también como “tres en raya” o “michi”, se remonta a la lejana Persia alrededor del siglo V d.C. Fue difundido primero entre los musulmanes para posteriormente ser llevado a Europa por comerciantes italianos. El juego no tardó en ser reconocido, sin embargo, tuvo una época negra alrededor del siglo X debido a su asociación con rituales paganos macabros y su descalificación por parte de la clase alta de la sociedad. Tal fue su importancia y mala fama que el Papa Bonifacio VI creó una bula papal que prohibía su práctica para todos los cristianos, arrinconando así el juego como un elemento de la magia negra o pagana.

\vspace*{0.5\baselineskip}

La práctica resurgió tras el olvido de dicha impopular medida y se jugaba casi clandestinamente, en las primeras universidades europeas. Su práctica fue particularmente popular en las primitivas logias de Salamanca y Bolonia, pero no sería hasta el Renacimiento que este juego volvió a formar parte de la cultura popular y se extendió como nunca antes.

\vspace*{0.5\baselineskip}

Además, uno de los puntos que no favoreció a su buena fama fue que éste juego fue tomado como el ejercicio intelectual más frecuente de las clases bajas, quienes desconocían los vastos terrenos del ajedrez y las damas chinas. Durante la Revolución Industrial, se convirtió en el pasatiempo más frecuente del proletariado por las largas jornadas de labor. Y finalmente, sería OXO, una simulación electrónica del juego de 1952, el primer videojuego de la historia.
Hoy en día, Tic Tac Toe es un juego muy popular en todos los estratos de la sociedad. Además de que ofrece una introducción intuitiva al cálculo de probabilidad y estadística en general. 

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{tttepiedra}
\end{center}
\vspace*{3\baselineskip}

{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{PROCESO DE CREACION}}
}

\vspace*{1\baselineskip}
Al hacer esta aplicación hemos utilizado una interfaz gráfica que es el Tkinter que es una de las librerías que viene incluida a Python.\\
Para iniciar el programa es necesario llamar a la librería Tkinter y también llamaremos a una librería que nos ayudara a usar “play”.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{cha1}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

Luego utilizamos el comando play gracias a la librería que importamos para hacer que se active automáticamente la función c ().

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{cha2}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

En la función c encontraremos dos etiquetas para identificar los jugadores, dos recuadros donde podemos escribir los nombres, el botón para iniciar el juego y una imagen de fondo donde estará el nombre de juego ya incluido.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cha3}  \includegraphics[scale=0.7]{michi}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

El botón tendrá el comando b, y eso nos llevará hacia la función b cuando la pulsemos.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{cha5}  \includegraphics[scale=0.5]{cha6}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

La función b será la pantalla del juego donde nosotros encontraremos la pantalla con nueve botones y una estructura del juego y al lado izquierdo de la pantalla estará el nombre del jugador 1 que lo utilizaremos llamando al nombre del jugador 1 colocando al final un .get().\\
Lo que no se verá, pero será muy importante es una lista que tendrá por elementos [1,2,3,4,5,6,7,8,9] y serán cambiando mediante vayamos presionando los botones.

\vspace*{0.5\baselineskip}

Los botones colocados servirán solamente de forma de cubrir lo que hay debajo, debajo de la estructura del código encontraremos puros “X” que no se verán, todos los botones para el jugador uno tendrán una configuración pres (número del botón)a y para el jugador pres (número del botón)b que se irán cambiando cuando presionen los botones.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{jugador1}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cha8}  \includegraphics[scale=0.7]{cha9}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cha10}  
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

Ya que todos los botones tienen un número, ni bien presione el jugador 1 el numero asignado de la lista se cambiará a un “X” y análogamente si es el jugador 2 se cambiará con un “O”, eso nos servirá para definir cuando hay un ganador o un empate.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{cha11}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

Al presionar un botón configuraremos el cambio de color de la pantalla y de la estructura, así como la eliminación del nombre del jugador 1 y apareciendo el nombre del jugador 2.

\vspace*{0.5\baselineskip}

Lo principal seria le desaparición del botón, esto lo lograremos usando el comando grid\_forget () con el número del botón que sea para así poder observar el “X” que hay debajo y cambiando la configuración de todos los botones para que se vaya a la lista de configuración para el segundo jugador.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{jugador2}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

Luego de presionar otra vez haría la misma interacción con la excepción que esta vez no solo desaparece el botón si no que cambia el texto debajo por un “O” y regresaran la configuración a la lista del jugador 1.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{interaccion}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

Así sucesivamente hasta que se detecte una victoria o un empate, donde aparecerá una ventana señalando al ganador, si es el ganador 1 será blanca, si es el ganador 2 será negra o en el caso del empate seria de los dos colores.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{cha14}  \includegraphics[scale=0.7]{empate}
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

En la pantalla del ganador o empate en cada una encontraremos dos botones, uno es de volver al menú principal que se activaría la función eliminar que lo que hace es eliminar la pantalla del ganador y abrir la función a gracias al play, o el botón de revancha que serviría también para borrar la pantalla del ganador y reproducir la función b gracias al play.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cha16} 
\end{center}
\vspace*{0.5\baselineskip}

La función a es la misma interacción que la función c. Al crear las funciones del juego también hemos utilizado comandos como global para así poder de una función compartir a las demás, para que estas puedan utilizarlas o modificarlas.

\vspace*{3\baselineskip}
{
\bf\fontsize{12}{0}{\selectfont{SECUENCIA DE INTERACCIÓN CON EL USUARIO}}
}

\vspace*{1\baselineskip}


\begin{enumerate}
\item El programa solicitara el nombre de los dos jugadores. Uno de ellos deberá presionar el botón de inicio que se encuentra debajo de los nombres para poder dar inicio al juego.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{michi}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\item El programa cambiará de pestaña para abrir una donde se encuentra una tabla de tres por tres al costado del nombre del primer jugador. El jugador tendrá como opción cualquiera de las casillas que se encuentran en la tabla y deberá presionar la que le parezca la mejor opción.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{jugador1}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\item Al hacer esto, la casilla dejara de estar disponible mostrando una “X” en ella.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{jugador2}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\item Lo mismo sucederá con el segundo jugador, tendrá todas las casillas disponibles a excepción de la que seleccionó el primer jugador previamente. Este jugador deberá escoger la opción conveniente y al presionar en aquella casilla quedará una “O” en ella.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{interaccion}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\item El juego tendrá la misma secuencia a lo largo de su ejecución.

\item El ganador es definido de la misma manera que lo es en el juego de lápiz y papel y cuando uno de los dos jugadores se convierta en el ganador, se abrirá una nueva pestaña en la cual se mostrara el mensaje ganador.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{ganador1}
\includegraphics[scale=0.5]{ganador2}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\item En el caso de ser empate se mostrará un mensaje de “Empate”.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{empate}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\item Adicionalmente, tendrán dos botones, es decir, dos opciones de lo que quieren hacer después de finalizado el juego. Tendrán la opción de jugar nuevamente los mismos participantes, es decir, una revancha o podrán jugar nuevos participantes, es decir, nueva partida.

\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{menu}
\end{center}
\vspace*{1\baselineskip}

\end{enumerate}


\end{document}
